%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[IP]{TCP/IP et routage}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{109.1}{Architecture TCP/IP}
  \titre{Un modèle par couches}
  \hspace*{5em}
  \begin{itemize}
  \item[Ethernet] réseau local Ethernet-MAC
  \item[IP] l'adressage Internet
  \item[TCP] le transport
  \end{itemize}
  \medskip
  \begin{center}
  \includegraphics<1>[width=.6\textwidth]{figures/output/tcp_ip}
  \includegraphics<2>[width=.6\textwidth]{figures/output/tcp_ip2}
  \end{center}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{109.1}{TCP / UDP}
  \titre{TCP (Transport Control Protocol)}
  \begin{itemize}
  \item orienté \emph{connexion}\\
    paquets ordonnés, type conversation (\emph{stream})
  \item fiabilisé : contrôle \& correction d'erreur
  \item plutôt lent
  \item le plus utilisé par les services usuels
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{UDP (User Datagram Protocol)}
  \begin{itemize}
  \item paquets indépendants
  \item plus réactif et rapide
  \item utilisé par NFS et Netbios (SMB)
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{109.2}{Premières commandes}

  \titre{Commandes}
  \begin{itemize}
  \item \cmd{ifconfig (-s)}
  \item ou \cmd{netstat -i (-e)}
  \item ou \cmd{ip link (list)}
  \item ou \cmd{ip address (list)}
  \end{itemize}

\bigskip
  \titre{interfaces}\vspace*{-1ex}
  \begin{itemize}
  \item lo \emph{(interface virtuelle boucle locale)}
  \item eth0 \emph{(première interface ethernet)}
  \medskip
  \item adresse MAC : 6 octets \hfill ex. \texit{HWaddr : 00:90:F5:28:99:1C}\\
    Propre à la carte réseau
  \item adresse IP : déterminée par la topologie du réseau
    \begin{itemize}
    \item IPv4 : 4 octets, 32 bits \hfill ex. \texit{inet addr : 192.168.1.1}\\
    \item IPv6 : 128 bits \small{\textit{2001:0db8:3c4d:0015:0000:0000:abcd:ef12}}\\
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{109.2}{Premiers tests}
  \titre{ping, ping6}\\
  Tester soi-même, un voisin, un absent, le réseau\dots\\
\bigskip
  \titre{Options utiles}
  \begin{itemize}
  \item \shell{ping -c5 192.168.1.1} \hfill count=5
  \item \shell{ping -b 192.168.1.255} \hfill broadcast (souvent désactivé)
  \item \shell{ping -f -i 0.2 192.168.1.1} \hfill flood + interval
  \end{itemize}
\bigskip
  \begin{exo}
    \item Changer son adresse IP et retester les pings. Conclusion ?\\
      \shellify{ifconfig eth0 192.168.1.100}\\
      \shellify{ifconfig eth0 192.168.100.1}
  \end{exo}
\textbf{Astuce} pour simuler un ping broadcast : \\
  \shell{nmap -sP 192.168.1.15/24}  
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{109.2}{Routage, réseau et sous-réseaux}
  \titre{Cheminement d'un message}
  \begin{itemize}
  \item Un paquet IP est une partie de message TCP (ou UDP, etc.)
  \item Dans chaque paquet, 2 adresses IP : source et destination
  \end{itemize}

  \bigskip
  \titre{Anatomie d'une adresse IPv4}
  \begin{itemize}
  \item $\underbrace{192.168.0}_{\text{réseau}}.\underbrace{1}_{\text{hôte}}$ \hspace{1cm} (classe C) $\longleftarrow$ réseau local
  \item $\underbrace{172.116}_{\text{réseau}}.\underbrace{0.10}_{\text{hôte}}$ \hspace{1.3cm} (classe B)
  \end{itemize}

  Adresse, masque de réseau, broadcast.

  \bigskip
  \titre{Notation CIDR (Classless Inter Domain Routing)}
  192.168.0.1/24 $\longrightarrow$ 24 bits réseau + 8 bits hôte\\
  \cmd{ipcalc} : la calculatrice réseaux
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{109.2}{Routage : en pratique}
  \titre{Table de routage}
  Décrit les chemins possibles.\\
  \shell{route (-n)} ou \shell{netstat -r(n)} ou \shell{ip route (list)}
  \begin{itemize}
  \item réseau local
  \item adresse par défaut (destination 0.0.0.0)
  \end{itemize}

  \bigskip
  \titre{La passerelle (\emph{Gateway, Gw})}
  Pour sortir du réseau local, la passerelle interconnecte des réseaux.\\
  Souvent X.Y.Z.254
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{109.2}{Modifier le routage}
  \shellify{route del default}\\
  \hspace*{1cm}Quel impact ?

  \medskip
  \shellify{route add default gw <ip>} où <ip> est l'ip de la passerelle
  \hspace*{1cm}Revient à la situation initiale

  \bigskip
  Les routeurs :\\
  Machines spécialisées avec tables de routage complexes

  \bigskip
  \titre{Suivre une route (TTL)} 
  \shell{traceroute (-I|-T|) 91.121.14.67}\\
  \shell{mtr (-t|-g) 91.121.14.67}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \lpiftitle{109.2}{Configuration réseau Debian (pré-systemd)}
  \titre{Rappel configuration manuelle}
  \shellify{ifconfig eth0 172.16.0.111}\\
  \hspace*{2ex}\shellify{netmask 255.255.255.0 broadcast 172.16.0.255}\\
  \shellify{route  add default gateway 172.16.0.1}

  \bigskip
  \titre{Configuration Debian}
  Dans \file{/etc/network/interfaces} :
  \small
  \begin{semiverbatim}
    iface eth0 inet static
        address 192.168.0.11
        netmask 255.255.255.0
        broadcast 192.168.0.255
        gateway 192.168.0.254
\end{semiverbatim}

 \shell{ifdown eth0 \&\& ifup eth0} ou\\
 \shell{service networking restart} \\
 \shell{man 5 interfaces}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \lpiftitle{109.2}{Rappel configuration réseau RedHat (pré-systemd)}
  \titre{Configuration manuelle}
  \shellify{ifconfig eth0 172.16.0.111}\\
  \hspace*{2ex}\shellify{netmask 255.255.255.0 broadcast 172.16.0.255}\\
  \shellify{route  add default gateway 172.16.0.1}

  \bigskip
  \titre{Configuration RedHat}
  Dans \file{/etc/sysconfig/network-scripts/ifcfg-eth0} :
\small
\begin{semiverbatim}
DEVICE=eth0
ONBOOT=yes
BOOTPROTO=none
NETMASK=255.255.255.0
GATEWAY=172.16.0.1
TYPE=Ethernet
IPADDR=172.16.0.111
\end{semiverbatim}

 \shell{ifdown eth0 \&\& ifup eth0} ou\\
 \shell{service networking restart}
\end{frame}


%%% TODO : ajouter la config réseau systemd


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{109.2}{La commande \cmd{ip}}

  \begin{itemize}
  \item la configuration ``nouvelle génération'' : \cmd{ip ss-cmde}
  \item paquet \pkg{iproute}
\bigskip
  \item ip link : équivalent à ifconfig
  \item ip address : équivalent à ifconfig
  \item ip route : équivalent à route

\bigskip
\item sous-commandes avancées : multicast, tunnels...

  \end{itemize}
\end{frame}


